<!--
.. title: Kubernetes (VI)
.. slug: kubernetes-vi
.. date: 2020-08-31 10:00:00 UTC
.. tags: kubernetes, hpa
.. category: cloud
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Cada día utilizamos más servicios online: servicios accesibles a través de Internet que podemos operar y utilizar por nuestra cuenta, pero que forman parte de un conjunto mucho más grande.

Vamos a imaginarnos que Netflix o Spotify tuvieran que desplegar una aplicación para cada uno de sus usuarios. Sería mucho más difícil mantener y operar el servicio y haría casi imposible su escalabilidad y disponibilidad general. Tanto para ofrecer un mejor servicio como para ahorrar costes, cada plataforma digital suele funcionar como si fuese una única aplicación, dentro de la cual se nos asigna una pequeña parte de la misma y que podemos utilizar de manera independiente. Este sistema de compartición de recursos es una de las bases de la computación en la nube y recibe el nombre de _Multi-tenancy_.

Es un sistema que inicialmente añade complejidad al conjunto, pero que _bien diseñado_, puede aportar mucha robustez y ahorro a futuro.

Pese a que hay compañías que deciden desplegar una aplicación por clúster de Kubernetes para evitar complicaciones, esto puede ser muy ineficiente. Además, Kubernetes ofrece multitud de mecanismos para garantizar una buena gestión del multi-tenancy.

![multiples-clusters](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0035-00.png)

> Por ejemplo: a la izquierda tenemos dos clústers separados con una aplicación cada uno. El superior tiene demasiados recursos para la carga que tiene, mientras que el inferior ya está al máximo y no puede aprovechar los recursos sobrantes del primero. A la derecha, ambas aplicaciones comparten el clúster y cualquiera de ellas puede aprovechar los recursos sobrantes si fuese necesario.

En anteriores post hemos visto como aislar pods y aplicaciones dentro del mismo clúster tanto a nivel de [seguridad y permisos](https://tangelov.me/posts/kubernetes-iv.html) como a nivel de [red](https://tangelov.me/posts/kubernetes-v.html). Hoy vamos a aprender cómo asignar y aislar los recursos computacionales que utilizan nuestras aplicaciones sobre Kubernetes.

<!-- TEASER_END -->


## Recursos y límites
Lo primero a tener en cuenta es que cada vez que desplegamos un _Deployment_ en Kubernetes, podemos (y debemos) definir la cantidad de recursos que va a necesitar. Podemos definir la cantidad de recursos con los que arranca la aplicación y el límite máximo que puede utilizar.

En el siguiente ejemplo, nuestro _Nginx_ tiene asignado por defecto 0,05 unidades de CPU y utiliza 150 MB, pudiendo crecer hasta 0,1 unidades de CPU y 300 MB de RAM. La cantidad de recursos con los que arranca un pod y el máximo que pueden acaparar se llaman respectivamente _resources_ y _limits_.

Vamos a guardar el contenido de este YAML con el nombre _nginx-resources.yml_ para utilizarlo más adelante.

```yaml
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: nginx
  namespace: prueba
  labels:
    app: nginx
spec:
  replicas: 2
  selector:
    matchLabels:
      app: nginx
  template:
    metadata:
      labels:
        app: nginx
    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: nginx:stable-alpine
        ports:
        - containerPort: 80
	resources:
	  limits:
	    cpu: 100m
	    memory: 300Mi
	  requests:
	    cpu: 50m
	    memory: 150Mi
```

> La definición de unidades de recursos, ante un hardware tan distinto como el que hay en computación, puede ser un problema. Por ello definimos cada unidad de CPU con un hilo de hyperthreading en una CPU física o un core en cualquier proveedor de nube pública.


### Namespaces: recursos y límites
Asignando recursos y límites a los _Deployments_ de nuestras aplicaciones, podemos controlar dentro de unos umbrales el consumo de nuestra aplicación. Sin embargo, los _resources_ y los _limits_ son valores opcionales. Sin embargo, la ausencia de estos valores tiene consecuencias: si un _Deployment_ no tiene ningún valor en el campo _limits_, sus pods podrían consumir tanta CPU o memoria RAM como tengan disponible en dicho nodo e impactar en terceros. Evidentemente, éste no es un comportamiento adecuado si queremos garantizar la calidad en nuestro clúster compartido.

Para evitar que alguien despliegue una aplicación sin _limits_, Kubernetes posee diversos mecanismos para limitar el consumo de nuestros pods. Desde la versión 1.10, existe un tipo de objeto llamado _LimitRange_, que nos permite controlar las asignaciones de recursos de los pods que hayan sido desplegados en un determinado namespace. Funciona de la siguiente forma:

* Primero creamos un _LimitRange_ y lo asociamos an namespace.

* Cualquier pod que despleguemos a partir de entonces en dicho namespace, tendrá unos valores por defecto heredados de los que hayamos definido en el _LimitRange_. Podemos utilizarlo tanto para recursos de computación como de almacenamiento.

* Permite evitar que ciertas aplicaciones consuman demasiado. Si un usuario intenta desplegar un pod que supera los límites definidos por el _LimitRange_, éste no será creado y dará un error. Esta funcionalidad depende del uso de _Admission Controllers_ y es posible que tengamos que [habilitarlos](https://kubernetes.io/docs/reference/access-authn-authz/admission-controllers/).

El siguiente paso es crear nuestro primer LimitRange: queremos que los pods oscilen entre 0.3 y 0.5 de consumo de CPU y 150Mi y 300Mi de memoria RAM. Cogemos este código y lo guardamos con el nombre de _limit-range.yml_:


```yaml
apiVersion: v1
kind: LimitRange
metadata:
  name: default-cpu-memory
  namespace: prueba
spec:
  limits:
  - default:
      cpu: 0.5
      memory: 300Mi
    defaultRequest:
      cpu: 0.3
      memory: 150Mi
    type: Container
```

Vamos a realizar algunas pruebas con los YAML que hemos creado hasta ahora. Creamos el namespace prueba y desplegamos tanto el _LimitRange_ como el _Deployment_ de Nginx que generamos en el punto anterior:

```bash
# Creamos el namespace
kubectl create namespace prueba

# Aplicamos el LimitRange
kubectl apply -f limit-range.yml

# Creamos el Deployment de nginx del punto anterior
kubectl apply -f nginx-resources.yml -n prueba
```

Debido a que nuestro Deployment tenía definidos los valores de resources/limits, éstos se mantienen, sin embargo, si borramos dichos valores del YAML y lo volvemos a desplegar, éstos tomarían el valor definido en el _LimitRange_.

![pods-with-and-without-resources](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0035-01.png)

No sólo podemos definir la asignación por defecto, sino también el umbral máximo y mínimo que pueden tener todos los pods desplegados en un namespace. Modificamos el _LimitRange_ para añadir valores máximos y mínimos:

```yaml
apiVersion: v1
kind: LimitRange
metadata:
  name: default-cpu-memory
  namespace: prueba
spec:
  limits:
  - default:
      cpu: 0.5
      memory: 300Mi
    defaultRequest:
      cpu: 0.3
      memory: 150Mi
    max:
      cpu: 0.7
    min:
      cpu: 0.05
    type: Container
```

Tras aplicar el cambio, si intentamos crear un pod que tenga unos recursos superiores o inferiores a los definidos en el _LimitRange_, éste fallará. Para ver el fallo, debemos utilizar el comando ```kubectl get events -n prueba```

![pods-out-of-bounds](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0035-02.png)

Este comportamiento se consigue gracias al uso de _Admission Controller_. En este caso, el Admission Controller _LimitRanger_ valida que nuestros pods tienen valores adecuados antes de que los pods sean ejecutados y en el caso de ser necesario, deniega su creación.

Los Admission Controller Son una serie de validadores que están imbuidos en Kubernetes y que se ejecutan tras recibir una petición autenticada y autorizada. Estas validaciones son de muchos tipos y podemos ver toda la información al
respecto [aquí](https://kubernetes.io/docs/reference/access-authn-authz/admission-controllers/).


### Cuotas y control de recursos
Hoy en día se habla mucho de la elasticidad de la computación en la nube y del pago por uso. Es muy común utilizar Kubernetes en proveedores de nube pública que lo integran con sus servicios y que permiten ampliar la potencia de nuestros clústers en función de la demanda que tengamos. Si utilizamos Kubernetes en nuestro CPD, es posible que no sea algo tan sencillo y que tengamos que controlar un poco más cuanto consumen nuestras aplicaciones.

Hasta ahora hemos visto como definir valores por defecto o limitar el consumo por pod, pero no cómo limitar el total de recursos utilizados por aplicación. Si habilitamos algún sistema de escalado automático, una aplicación podría impactar en otras pese a tener bien definidos sus _resources_ y _limits_.

Para evitar este tipo de problemas, Kubernetes puede utilizar cuotas que permiten limitar el número de recursos que puede consumir cada namespace. A través del objeto _ResourceQuota_, podemos limitar el número de objetos de X tipo (secrets, configmaps, pods, services, etc) o la cantidad de recursos totales asignados (CPU, memoria, almacenamiento, etc) a un namespace. Desde la versión 1.15, soporta hasta _CustomResources_, de los que hablaremos en siguientes posts.

En el siguiente ejemplo vamos a limitar un máximo de requests/limits de 0.7/1 para CPU y 500Mi/1Gi para memoria. Cogemos el siguiente contenido y lo guardamos en un fichero YAML de nombre _resourceQuota.yml_:

```yaml
apiVersion: v1
kind: ResourceQuota
metadata:
  name: mem-cpu-max-prueba
spec:
  hard:
    requests.cpu: "0.5"
    requests.memory: 500Mi
    limits.cpu: "1"
    limits.memory: 1Gi
```

Antes de nada vamos a borrar todos los _Deployments_ y los pods que ya hemos desplegado para dejar limpio el entorno y ver cómo se comporta la cuota:

```bash
# Primero borramos los despliegues que habíamos hecho antes.
# En mi caso eran nginx y nginx-2
kubectl delete deployment nginx -n prueba
kubectl delete deployment nginx-2 -n prueba

# Ahora vamos a aplicar el ResourceQuota
kubectl apply -f resourceQuota.yml -n prueba

# Podemos ver el tamaño de la cuota y cuanto está ocupado con el siguiente comando
kubectl get resourceQuota -n prueba
NAME                 AGE   REQUEST                                          LIMIT
mem-cpu-max-prueba   14s   requests.cpu: 0/500m, requests.memory: 0/500Mi   limits.cpu: 0/1, limits.memory: 0/1Gi
```

Una vez tenemos el entorno limpio, ya podemos desplegar de nuevo el fichero _nginx-resources.yml_. En dicho fichero cada pod consume 50m de CPU y 150Mi de memoria RAM. Tras realizar el despliegue podemos volver a consultar la cuota, para recibir el siguiente resultado:

```bash
# Vemos los pods de nuestro Deployment
kubectl get pods -n prueba
NAME                     READY   STATUS    RESTARTS   AGE
nginx-7944c7b5df-dvb6p   1/1     Running   0          16s
nginx-7944c7b5df-jwjnc   1/1     Running   0          16s

# Vemos el estado de la cuota en el namespace de prueba
kubectl get resourceQuota -n prueba            
NAME                 AGE   REQUEST                                                 LIMIT
mem-cpu-max-prueba   83m   requests.cpu: 100m/500m, requests.memory: 300Mi/500Mi   limits.cpu: 200m/1, limits.memory: 600Mi/1Gi
```

Si ahora escalamos el servicio a cuatro pods, veremos que no todos se despliegan debido a que sobrepasan la cuota definida:

```bash
# Escalamos el Deployment a cuatro copias
kubectl scale --replicas=4 deployment/nginx -n prueba
deployment.apps/nginx scaled

# Vemos que cuatro pods no entrarían en nuestra cuota
kubectl get resourceQuota -n prueba         
NAME                 AGE   REQUEST                                                 LIMIT
mem-cpu-max-prueba   87m   requests.cpu: 150m/500m, requests.memory: 450Mi/500Mi   limits.cpu: 300m/1, limits.memory: 900Mi/1Gi

# El Deployment se queda con 3 de 4 pods desplegados
NAME    READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
nginx   3/4     3            3           5m53s
```

Una vez finalizada la prueba, vamos a desescalar el despliegue otra vez a dos copias con ```kubectl scale --replicas=2 deployment/nginx -n prueba```.

Utilizando los _ResourceQuota_ podemos aplicar algunas restricciones a nuestro clúster: desde limitar el número de objetos creados por namespace hasta asignar automáticamente un _ResourceQuota_ en función de la prioridad que tengan los pods de nuestra aplicación. Podemos ver ejemplos en la [documentación oficial](bernetes.io/docs/concepts/policy/resource-quotas/#resource-quota-per-priorityclass).


## Ajustando recursos a la demanda
Ya sabemos cómo asignar y controlar los recursos que usan nuestras aplicaciones desplegadas en Kubernetes, ahora vamos a ver cómo hacer que nuestra aplicación se adapte automáticamente en función de sus necesidades.

Desde la versión 1.6, Kubernetes dispone de un tipo de objeto llamado _Horizontal Pod Autoscaler_, que permite ajustar el número de copias de una aplicación de forma automática, utilizando como base algún tipo de métrica.

Este tipo de escalado permite utilizar por defecto las mediciones de CPU y Memoria RAM que marcamos en los _resources_ y _limits_ para crecer y si éstos no están definidos, no funcionará correctamente.

Vamos a crear un HPA utilizando el contenido de este YAML, que guardamos con el nombre de nginx-hpa.yml:

```yaml
apiVersion: autoscaling/v2beta2
kind: HorizontalPodAutoscaler
metadata:
  name: nginx
spec:
  scaleTargetRef:
    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    name: nginx
  minReplicas: 2
  maxReplicas: 10
  metrics:
  - type: Resource
    resource:
      name: cpu
      target:
        type: Utilization
        averageUtilization: 70
```

Voy a explicar ligeramente su contenido:

* Utiliza la API de autoescalado v2beta2, en lugar de la v2beta1, para soportar métricas personalizadas además de las nativas de Kubernetes (CPU y memoria).

* Recibe el consumo de CPU de los pods del Deployment y si éste sobrepasa el 70% de la CPU (en una media de todos los pods), aumentará las copias del Deployment hasta controlarlo por debajo del umbral (hasta un máximo de 10 copias).

* El deployment a escalar tiene de nombre Nginx y está desplegado sobre la apiVersion _apps/v1_.

Ahora vamos a desplegar nuestro HPA en el clúster y exponemos el Deployment para poder hacerle una pequeña prueba de carga.

```bash
# Habilitamos el Metrics Server para poder utilizar bien el HPA
minikube addons enable metrics-server

# Desplegamos el HPA en nuestro clúster
kubectl apply -f nginx-hpa.yml -n prueba

# Exponemos el servicio
kubectl expose deployment nginx --type=ClusterIP --name=nginx-service -n prueba

# Como estoy utilizando Minikube, obtenemos la URL del servicio fuera del clúster
minikube service list -n prueba
                                             
|-----------|---------------|-------------|-------------------------|
| NAMESPACE |     NAME      | TARGET PORT |           URL           |
|-----------|---------------|-------------|-------------------------|
| prueba    | nginx-service |          80 | http://172.17.0.3:30841 |
|-----------|---------------|-------------|-------------------------|

# Ahora podremos acceder al pod a través de la URL que minikube nos ha dado
```

> Si en nuestro HPA vemos que los recursos salen en estado _Unknown_, tenemos un problema con el Metric server de Kubernetes y debemos solucionarlo primero. Recomendamos buscar incidencias en Github, pero es un fallo que puede producirse por muchos motivos.

Ahora que tenemos desplegado nuestro HPA, podremos realizar algunas pruebas de escalado:

```bash
# Vemos el estado de nuestro HPA en reposo
kubectl get hpa -n prueba

NAME    REFERENCE          TARGETS   MINPODS   MAXPODS   REPLICAS   AGE
nginx   Deployment/nginx   0%/70%    2         10        2          10m

# Si realizamos algo de carga podemos ver como pasa de los umbrales y comienza a escalar
ab -n 10000 -c 50 http://172.17.0.3:30841

# Volvemos a ver el estado de nuestro HPA veremos que ha cambiad el umbral
NAME    REFERENCE          TARGETS    MINPODS   MAXPODS   REPLICAS   AGE
nginx   Deployment/nginx   122%/70%   2         10        2          11m
```

Nuestro Horizontal Pod Autoscaler escalará nuestro Deployment automáticamente hasta que el _target_ quede por debajo del 70%. Debido a los límites que hemos creado antes, solo generará un máximo de 3 copias.

Aunque no voy a profundizar más en este post, si que me gustaría reseñar que podemos utilizar métricas externas a Kubernetes para escalar nuestras aplicaciones: de Prometheus, de Stackdriver o cualquier otro sistema que proporcione un sistema de métricas compatible. Si a alguien le interesa, aquí tiene algunos ejemplos:

* [Kubernetes HPA with Custom Metrics from Prometheus (ENG)](https://towardsdatascience.com/kubernetes-hpa-with-custom-metrics-from-prometheus-9ffc201991e)

* [Autoscaling Deployments with Cloud Monitoring Metrics (ENG)](https://cloud.google.com/kubernetes-engine/docs/tutorials/autoscaling-metrics#)

* [Autoescalado de pods en AKS utilizando las métricas de nuestro Application Gateway (ENG)](https://docs.microsoft.com/es-es/azure/application-gateway/ingress-controller-autoscale-pods)

Y ya se ha terminado el sexto post sobre Kubernetes. Espero que os guste y que sirva para entender mejor cómo gestionar con cabeza el multi-tenancy.


## Documentación

* [Asignar límites a pods en Kubernetes (ENG)](https://kubernetes.io/docs/tasks/configure-pod-container/assign-cpu-resource/)

* Configurar límites de consumo para [CPU](https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/manage-resources/cpu-default-namespace/) y [memoria]( https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/manage-resources/memory-default-namespace/) por namespace (ENG)

* [Limit Ranges en Kubernetes (ENG)](https://kubernetes.io/docs/concepts/policy/limit-range/)

* [Understanding Kubernetes Resources (ENG)](https://www.noqcks.io/notes/2018/02/03/understanding-kubernetes-resources/)

* [Pod priority and preemtion (ENG)](https://kubernetes.io/docs/concepts/configuration/pod-priority-preemption/#pod-priority)

* [Resource Quotas en Kubernetes (ENG)](https://kubernetes.io/docs/concepts/policy/resource-quotas/)

* [Escalado horizontal de pods en Kubernetes, por Alfredo Espejel](https://blog.aespejel.io/kubernetes/hpa/)

* [Horizontal Pod Autoscaler en Kubernetes (ENG)](https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/horizontal-pod-autoscale/)

* [Kubernetes HPA with Custom Metrics from Prometheus (ENG)](https://towardsdatascience.com/kubernetes-hpa-with-custom-metrics-from-prometheus-9ffc201991e)

Revisado a 31-08-2020
